盧志威：商廈地主疫市坐莊思維

⋯⋯首先從供應角度看，住宅市場的業主很分散，商業地產貨源卻集中得多，甲廈全部掌握在幾大地產商手中，一些未把業務上市的地產富豪則持有規模達幾百億元的商舖，以及拆散的甲級至乙級寫字樓，因此在大部分時間裏，商業地產市場都維持平穩；當遇上超級大牛市，例如2003年後的自由行或是近幾年寫字樓獲中資機構垂青，租金和樓價表現飛升，資產亦自然增值。

這套打法，首要有一代人獲得財富暴增的機會，方能有條件收集大量物業；到了第二代手中，由於坐喺度就有錢收，生活太舒服，不可能再去投資地產以外的業務，包括新科技、股票之類，都不會是其主要目標。

更有甚者，地主會敵視外來或新來者，因為他們將構成競爭，所以當內地資金來港想購買大量土地，一般來說除非願意付出超高溢價，否則有興趣放售的地主不多；而就算能夠成功買入，因為溢價太高，在一個周期裏多數沒有錢可賺，只要參考過去5年的商舖、全幢商廈、辦公室與獨立屋成交情況，便會知道是有入冇出。

對於租客，其實地主並不希望租客變得有錢，甚至乎希望他們愈窮愈好，最好除了自己以外，所有人都變成租戶，而且收入剛剛好足夠付出租金，這樣租客便長期為業主提供養份，形成人身依附關係，永生永世為業主効力，達到最完美的局面。

疫情期間百業蕭條，看到街上有很多空舖，連政府也開腔呼籲業主減租，從實際效果來說，如果願意減租，出租率肯定會改善，然而現在甚至連中環的甲級寫字樓空置率也達到5%，由此可見，響應政府號召調節租金，令出租率改善的行為不多。

背後原因在於地主本身不事生產，而是跟股票坐莊一樣，要訣是「囤地」，上文曾談到地主會敵視外來者，故情況可分為兩類，當租金下跌、空置率上升之時，首先捱不住的是過度槓桿的地主，需要被迫出售持有的物業；而有充足準備、資金充裕的地主，最多是捱空租期，或是承受小幅度減租之苦，但就可以獲得囤積更多土地的機會。因此，即使處於調整期，除非面對的是小業主，他就會因應市場調整租金，傾到較便宜的租金，或是有機會議價買到平貨。這無關道德批判，畢竟大地主的心態，本來就只想賺盡一分一毫。